## Oppgave 1
### a)
$3 \cos ^{2} x - \frac{3}{4} \cos x = 2 \cos ^{2} x - \frac{1}{8}$
$3 z^{2} - \frac{3}{4} z = 2 z^{2} - \frac{1}{8}$   |   $\cos x = z$
$3z^{2} - \frac{3}{4} z -2z^{2} + \frac{1}{8}$   |   $-2z^{2} + \frac{1}{8}$
$z^{2} - \frac{3}{4}z + \frac{1}{8}$

abc formel: $z = \frac{-b\pm \sqrt{ b^{2}-4ac }}{2a}$
$z =  \frac{\frac{3}{4} \pm \sqrt{ -\frac{3}{4} ^{2} - 4 * 1 * \frac{1}{8}}}{2*1}$
$z = \frac{1}{2}, \frac{1}{4}$
$x = \cos \frac{1}{2}, \cos \frac{1}{4}$

$x = \arccos \frac{1}{2} = 1.047 = \frac{\pi}{3}$
$2\pi - \frac{\pi}{3} =5.23 =\frac{5\pi}{3}$
$x = \arccos \frac{1}{4} = 1.32$
$2\pi - 1.32=4.97$

Svar: $x = \frac{\pi}{3}, \frac{5\pi}{3}, 1.32, 4.97$

### b)
$2 \sin ^{2} x = -3\sin x -1$
$2z^{2} = -3z -1$   |   $\sin x = z$
$2z^{2} + 3z + 1$   |   $+3z+1$

abc formel: $z = \frac{-b\pm \sqrt{ b^{2}-4ac }}{2a}$
$z = \frac{-3\pm \sqrt{ 3^{2}-4*2*1 }}{2*2}$
$z=-\frac{1}{2}, -1$
$x = \sin \frac{-1}{2}, \sin(-1)$

$x = \arcsin \frac{-1}{2} = -0.52 = \frac{11\pi}{6}$
$\pi - \frac{11\pi}{6} = -2.61 =\frac{7\pi}{6}$
$x = \arcsin (-1) = \frac{3\pi}{2}$



Svar: $\frac{11\pi}{6}, \frac{7\pi}{6}, \frac{3\pi}{2}$



## Oppgave 2
$v = -i + \sqrt{ 3 } j$

$\mid v \mid = \sqrt{ -1^{2}  + \sqrt{ 3 }^{2} } = 2$
$\cos \theta = -\frac{1}{2} = \frac{2\pi}{3}$

Svar:
Lengde: 2
Vinkel i radianer: $\frac{2\pi}{3}$


## Oppgave 3
$\vec{OP} = \begin{matrix} 6 - 2 \\ 3 - 1 \end{matrix} = (4, 2)$

$\vec{RS} = \begin{matrix} -4 - (-2) \\ 2 - 3 \end{matrix} = (-2, -1)$

$4x = -2 \to x = -\frac{1}{2}$
$2x=-1 \to x=-\frac{1}{2}$
Siden x har samme verdi for de to ligningene,
så er de to vektorene parallelle.


## Oppgave 4
Hvis v og w er står normalt på hverandre, så er $v \cdot w = 0$

$v \cdot w = 0$
$-1 \cdot 4 + 3 \cdot (-2) + 2 \cdot t$
$-10 + 2t$
$t = \frac{10}{2}$
$t = 5$

Svar: t må være lik 5 for at $v$ og $w$ skal være normalt på hverandre


## Oppgave 5
En vinkel som står normalt på $v$ og $w$, vil være kryssproduktet av $v \times w$

$v \times w = \begin{bmatrix} i \ j \ k  \\ \ 2 \ 1 \\ 1 \ -2 \ 3\end{bmatrix} =(2\cdot 3 - 1 \cdot (-2))i - (0\cdot 3 - 1 \cdot 1)j +(0 \cdot (-2) - 2 \cdot 1 )k$
$8i + j -2k$

Svar:
$8i + j -2k$




## Oppgave 6
### a)
$z = 3 - \sqrt{ 3 }i$, $w = -2 + 2\sqrt{ 3 }i$

$z \cdot w$
$(3 - \sqrt{ 3 }i)(-2 + 2\sqrt{ 3 }i)$
$(a+bi)(c+di) = (ac-bd) + (ad + bc)i$
$(3 \cdot -2 - (-\sqrt{ 3 }) \cdot 2\sqrt{ 3 }) + (3\cdot 2\sqrt{ 3 } +  (-\sqrt{ 3 }) \cdot (-2))i$
$8\sqrt{ 3 } i$

Svar: $8\sqrt{ 3 } i$

### b)
$\frac{z}{w}$

$\frac{3-\sqrt{ 3 } i}{-2 + 2\sqrt{ 3 }i}$

$\frac{3-\sqrt{ 3 } i}{-2 + 2\sqrt{ 3 }i} \cdot \frac{-2-2\sqrt{ 3 }i}{-2-2\sqrt{ 3 }i}$ 

$\frac{(3-\sqrt{ 3 }i) \cdot (-2-2\sqrt{ 3 }i)}{-2^{2}-(2\sqrt{ 3 })^{2}}$

$\frac{(3-\sqrt{ 3 }i) \cdot (-2-2\sqrt{ 3 }i)}{16}$

$(a+bi)(c+di) = (ac-bd) + (ad + bc)i$
$(3-\sqrt{ 3 }i) \cdot (-2-2\sqrt{ 3 }i) =(3\cdot(-2)-(-\sqrt{ 3 })\cdot(-2\sqrt{ 3 }))$   $+$   $(3\cdot (-2\sqrt{ 3 }) + (-\sqrt{ 3 }) \cdot (-2))i$
$= -12 - 4\sqrt{ 3 } i$

$\frac{-12-4\sqrt{ 3 }i}{16}$

$-\frac{12}{16} - \frac{4\sqrt{ 3 }i}{16}$

$-\frac{3}{4} - \frac{\sqrt{ 3 }i}{4}$

Svar: $-\frac{3}{4} - \frac{\sqrt{ 3 }i}{4}$



## Oppgave 7
$z = 3e^{ -\frac{\pi}{3}i }$

$r e^{i \theta} = r(\cos \theta + i \sin \theta)$

$a = r \cos \theta$
$a = r \cos -\frac{\pi}{3} = \frac{1}{2}$

$b = r \sin \theta$
$b = r \sin -\frac{\pi}{3} = -\frac{\sqrt{ 3 }}{2}$

$r(\cos \theta + i \sin \theta)$
$3(\frac{1}{2} - \frac{\sqrt{ 3 }}{2}i)$
$\frac{3}{2} - \frac{3\sqrt{ 3 }}{2}i$

Svar: $\frac{3}{2} - \frac{3\sqrt{ 3 }}{2}i$




## Oppgave 8
$z = \sqrt{ 6 } - \sqrt{ 2 }i$
Skal skrives om på formen $r e^{i \theta}$

$r = \sqrt{ \sqrt{ 6 }^{2} + (-\sqrt{ 2 })^{2}}$
$r =  2 \sqrt{ 2 }$

$\tan \theta = \frac{b}{a} = -\frac{\sqrt{ 2 }}{\sqrt{ 6 }} = -\frac{1}{3} \sqrt{ 3 }$
$\theta = \arctan -\frac{1}{3} \sqrt{ 3 } = -\frac{\pi}{6}$

Svar:
$2\sqrt{ 2 } e^{-i \frac{\pi}{6}} = \sqrt{ 8 } e^{-i \frac{\pi}{6}}$


## Oppgave 9
### a)
$z_{1} * z_{2} = r_{1} r_{2} e^{i(\theta_{1} + \theta_{2})}$
$9 \cdot 3 \cdot e^{i\left( \frac{5\pi}{6} + \frac{\pi}{6}\right)}$
$9 \cdot 3 \cdot e^{i\pi}$
$9 \cdot 3 \cdot -1$
$-27$

Svar:
$-27$

### b)
$\frac{z_{1}}{z_{2}} = \frac{r_{1}}{r_{2}} e^{i(\theta_{1} - \theta_{2})}$
$\frac{9}{3}e^{i\left( \frac{5\pi}{6} -  \frac{\pi}{6} \right)}$
$3e^{\frac{2\pi}{3}}$

## Oppgave 10
$z = \frac{(1-2i)^{2}}{3-i}$
$z = \frac{(1-2i)(1-2i)}{3-i}$
$z = \frac{-3-4i}{3-i}$
$z = \frac{-3-4i}{3-i} \cdot \frac{3+i}{3+i}$
$z= \frac{(-3-4i)(3+i)}{3^{2}+1^{2}}$
$z=\frac{(-3-4i)(3+i)}{10}$
$z=\frac{(-3-4i)(3+i)}{10}$
$z=\frac{-5-15i}{10}$
$z=-\frac{5}{10} - \frac{15i}{10}$
$z = -\frac{1}{2} - \frac{3i}{2}$

Svar:
$Re(z) = -\frac{1}{2}$
$Im(z)=-\frac{3}{2}$









